**汉灵帝刘-{宏}-**（），[东汉第十二位](../Page/东汉.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")（168年2月17日—189年5月13日在位），在位22年，葬于[汉文陵](../Page/漢文陵.md "wikilink")，其正式諡號為「孝靈皇帝」，後世省略「孝」字稱「漢灵帝」。灵帝是东汉最后一个握有实权的皇帝。自從靈帝崩後，[何進掌權](../Page/何進.md "wikilink")，漢帝自此淪爲傀儡。再後[董卓](../Page/董卓.md "wikilink")、[曹操相繼把持朝政](../Page/曹操.md "wikilink")，東漢大權完全落入[董卓](../Page/董卓.md "wikilink")、[曹操手中](../Page/曹操.md "wikilink")。

## 生平

刘-{宏}-本封[解渎亭侯](../Page/解渎亭侯.md "wikilink")，为承袭其父[刘苌的爵位](../Page/刘苌.md "wikilink")。母[董夫人](../Page/董太后.md "wikilink")。他是[漢章帝的玄孫](../Page/漢章帝.md "wikilink")，[漢桓帝的堂侄](../Page/漢桓帝.md "wikilink")。

[永康元年](../Page/永康_\(东汉\).md "wikilink")（168年1月25日）桓帝崩，[刘儵以](../Page/刘儵.md "wikilink")[光禄大夫身份与](../Page/光禄大夫.md "wikilink")[中常侍](../Page/中常侍.md "wikilink")[曹节带领](../Page/曹節_\(宦官\).md "wikilink")[中黄门](../Page/中黄门.md "wikilink")、[虎贲](../Page/虎贲.md "wikilink")、[羽林军一千多人](../Page/羽林军.md "wikilink")，前往[河间迎接刘宏](../Page/河間郡.md "wikilink")。建宁元年正月二十日（168年2月16日），刘宏来到夏门亭，[窦武亲自持节用青盖车把他迎入殿内](../Page/窦武.md "wikilink")。第二天，登基称帝，改元为“建宁”。由桓帝的皇后[竇妙立為皇帝](../Page/竇妙.md "wikilink")，承嗣汉桓帝，是为汉灵帝\[1\]。　

汉灵帝即位后，[东汉政治已经病入膏肓](../Page/东汉.md "wikilink")，天下水灾、旱灾、蝗灾、瘟疫等灾祸频繁，四处怨声载道，百姓民不聊生，国势进一步衰落。再加上[宦官与](../Page/宦官.md "wikilink")[外戚争权夺利](../Page/外戚.md "wikilink")，最后宦官[曹节](../Page/曹節_\(宦官\).md "wikilink")、[王甫等推翻外戚窦氏並軟禁](../Page/王甫_\(東漢\).md "wikilink")[竇太后](../Page/竇妙.md "wikilink")，夺得了大权，又杀死正义的[太学生](../Page/太学.md "wikilink")[李膺](../Page/李膺_\(東漢\).md "wikilink")、[范滂等](../Page/范滂.md "wikilink")100余人，流放、关押800多人，多惨死于狱中，造成[第二次党锢之祸](../Page/党锢之祸#第二次党锢.md "wikilink")。灵帝一方面保留窦太后的尊号，一方面将生母董氏迎入宫中尊为太后。将军[张奂](../Page/张奂.md "wikilink")、郎中[谢弼](../Page/谢弼.md "wikilink")、黄门令[董萌都为窦太后求情](../Page/董萌.md "wikilink")，灵帝感念窦太后拥立之恩，也一度被打动，率群臣为其上寿及增加供奉，但始终没有解除其幽禁，谢弼、董萌反而被宦官报复而死。窦太后忧死后，曹节、王甫因深恨窦氏，提出追废她及改以[冯贵人配享桓帝](../Page/冯贵人_\(汉桓帝\).md "wikilink")，在廷尉[陈球](../Page/陳球_\(東漢\).md "wikilink")、太尉[李咸的据理力争及灵帝本人坚持下](../Page/李咸.md "wikilink")，未果。

熹平四年（175年），议郎[蔡邕认为儒家经典流传过程中出现许多错误](../Page/蔡邕.md "wikilink")，于是联合中常侍李巡、五官中郎将[堂谿典](../Page/堂谿典.md "wikilink")、光禄大夫[杨赐](../Page/楊賜.md "wikilink")、谏议大夫[马日磾](../Page/马日磾.md "wikilink")、议郎张驯、韩说、太史令单飏等人共同上书要求校勘儒家经典。于是汉灵帝设立[熹平石经](../Page/熹平石经.md "wikilink")，将校勘后的儒家经典分别刻在四十六块石碑之上，并安置在太学门外，作为经典标准，供人学习\[2\]。

熹平六年（177年），鑒於鮮卑多次侵擾漢朝邊境。[夏育建議討伐鮮卑](../Page/夏育_\(东汉\).md "wikilink")，在朝廷多次商討后，派[夏育](../Page/夏育_\(东汉\).md "wikilink")、田晏、臧旻三路大軍討伐鮮卑。結果大敗而歸，[夏育](../Page/夏育_\(东汉\).md "wikilink")、田晏、臧旻被廢為[庶人](../Page/庶人.md "wikilink")。\[3\]

光和元年（178年），靈帝建立[鴻都門學](../Page/鴻都門學.md "wikilink")，最初號稱以研究儒术经义为名，后招集众多文士从事辞赋及书法等文艺创作活动。因鴻都門學专重文艺而轻儒家經典，引起不少大臣反對\[4\]。

光和四年（181年），靈帝在皇宫之中扩建西园，修建集市供自己享乐。靈帝和宮女模仿民间市集里的商人、窃贼、地痞，并驾着白驴在西园中来回穿梭。\[5\]\[6\]汉灵帝同時长期沉迷于女色，灵帝特别喜欢一些冰肌玉洁的少女，还为此修建水池园林，是为裸游馆，和一群美女嬉戏于其中，并命令宫女只能穿开档裤，原因竟是为了方便自己临幸宫女。

昏庸荒淫的灵帝除了沉湎酒色以外，还一味宠信宦官，尊[张让等人为](../Page/張讓_\(東漢\).md "wikilink")“[十常侍](../Page/十常侍.md "wikilink")”，并说“张常侍乃我父、[赵常侍乃我母](../Page/赵忠.md "wikilink")”，宦官杖着皇帝的宠幸，胡作非为，对百姓勒索钱财，大肆搜刮民脂民膏，可谓腐败到极点。靈帝還多次賣官，先后有[段颎](../Page/段熲.md "wikilink")、张温、[崔烈](../Page/崔烈.md "wikilink")、[樊陵](../Page/樊陵.md "wikilink")、[曹嵩等人花钱买到](../Page/曹嵩.md "wikilink")[三公之位](../Page/三公.md "wikilink")。

在朝政腐败和天灾的双重压迫之下，叛乱有了广大的市场，巨鹿（今[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[平乡县](../Page/平乡县.md "wikilink")）人[张角煽动百姓](../Page/张角.md "wikilink")，聚众造反。光和七年（184年）张角兄弟三人以“苍天已死、黄天当立、岁在甲子、天下大吉”为口号举事，史称“[黃巾之亂](../Page/黃巾之亂.md "wikilink")”，这次暴乱所向披靡，给病入膏肓的东汉王朝以沉重打击。同時涼州爆發[北宮伯玉之亂](../Page/北宫伯玉.md "wikilink")，國家一片衰敗。但靈帝不思悔改，繼續大幅增修宮殿，為此靈帝不惜增加民眾賦稅\[7\]\[8\]。

中平五年（188年），[張純](../Page/張純_\(東漢末\).md "wikilink")、[張舉等人勾結烏桓叛亂](../Page/張舉_\(東漢\).md "wikilink")，而冀州刺史[王芬看見局勢混亂](../Page/王芬.md "wikilink")，圖謀廢除靈帝，但最終失敗。

鑒於漢室朝綱廢弛民變頻繁，靈帝以宦官[蹇硕為統帥組建西園軍](../Page/蹇硕.md "wikilink")，自號無上將軍，令西園軍一度權勢高於大將軍何進。

公元189年，汉灵帝去世，终年34岁，死後引發漢朝最後一次戚宦相爭之宮變。

## 逸聞

漢靈帝荒淫昏庸，曾于西園起裸游館千間，選十四歲以上十八歲以下的宮女于池中裸游\[9\]，又曾于西園弄狗與人[獸交](../Page/動物戀.md "wikilink")\[10\]。其人貪財，公開賣官鬻爵，致使朝政更加黑暗。

但早年又有辞赋、書法和音樂爱好\[11\]\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]。

## 评价

  - [范晔](../Page/范晔_\(刘宋\).md "wikilink")《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·孝灵帝纪》：“《秦本纪》说[赵高谲二世](../Page/赵高.md "wikilink")，指鹿为马，而赵忠、张让亦绐灵帝不得登高临观，故知亡敝者同其致矣。然则灵帝之为灵也优哉！”、“灵帝负乘，委体宦孽。征亡备兆，《小雅》尽缺。麋鹿霜露，遂栖宫卫。”
  - [董卓](../Page/董卓.md "wikilink")：“天下之主，宜得贤明，每念灵帝，令人愤毒！”《后汉书·卷七十四上·袁绍刘表列传第六十四上》
  - [盖勋](../Page/盖勋.md "wikilink")：“吾仍见上，上甚聪明，但拥蔽于左右耳。”《后汉书·虞傅盖臧列传第四十八》
  - [张超](../Page/张超_\(河间\).md "wikilink")《靈帝河閒舊廬碑》：赫赫在上．陶唐是承．繼德二祖．四宗是憑．上納鑒乎羲農．中結軌乎夏商．元首既明．股肱惟良．乃因舊宇．福德所基．修飾經構．農隙得時．樹中天之雙闕．崇冠山之華堂．通樓閑道．丹階紫房．金窗鬱律．玉璧內璫．青蒲充庖．朱草栖箱．川魚踊躍．雲鳥舞翔．煌煌大漢．含德乾綱．體效日月．驗化陰陽．格于上下．震暢八荒．三光宣曜．四靈效祥．天其嘉享．豐年穰穰．騶虞奏樂．鹿鳴薦觴．二祝致告．福祿來將．永保萬國．南山無量．（《[艺文类聚](../Page/艺文类聚.md "wikilink")
    卷六十四》）
  - 汉灵帝与其前任[汉桓帝的统治时期是东汉最黑暗的时期](../Page/汉桓帝.md "wikilink")，[诸葛亮的](../Page/诸葛亮.md "wikilink")《[出师表](../Page/出师表.md "wikilink")》中就有[蜀汉开国皇帝](../Page/蜀汉.md "wikilink")[刘备每次](../Page/刘备.md "wikilink")“叹息痛恨于桓灵”的陈述：“亲贤臣，远小人，此先汉所以兴隆也；亲小人，远贤臣，此后汉所以倾颓也。先帝在时，每与臣论此事，未尝不叹息痛恨于桓、灵也。”
  - [薛莹](../Page/薛莹_\(三国\).md "wikilink")：“汉氏中兴，至于延平而世业损矣。冲质短祚，孝桓无嗣，母后称制，奸臣执政。孝灵以支庶而登至尊，由蕃侯而绍皇统，不恤宗绪，不祗天命；上亏三光之明，下伤亿兆之望。于时爵服横流，官以贿成。自公侯卿士降于皂隶，迁官袭级无不以货，刑戮无辜，摧扑忠良；佞谀在侧，直言不闻。是以贤智退而穷处，忠良摈于下位；遂至奸雄蜂起，当防隳坏，夷狄并侵，盗贼糜沸。小者带城邑，大者连州郡。编户骚动，人人思乱。当此之时，已无天子矣。会灵帝即世，盗贼相寻，其後宫室。焚灭，郊社无主，危自上起，覃及华夏。使京室为墟，海内萧条，岂不痛哉！”（《全晋文·卷八十一》）
  - [王嘉](../Page/王嘉_\(东晋\).md "wikilink")《[拾遗记](../Page/拾遗记.md "wikilink")》：“安、灵二帝，同为败德。夫悦目快心，罕不沦乎情欲，自非远鉴兴亡，孰能移隔下俗。佣才缘心，缅乎嗜欲，塞谏任邪，没情于淫靡。至如列代亡主，莫不凭威猛以丧家国，肆奢丽以覆宗祀。询考先坟，往往而载，佥求历古，所记非一。贩爵鬻官，乖分职之本；露宿郊居，违省方之义。”
  - [虞世南](../Page/虞世南.md "wikilink")：“灵帝承疲民之后，易为善政，黎庶倾耳。咸冀中兴，而帝袭彼覆车，毒逾前辈，倾覆宗社，职帝之由。天年厌世，为幸多矣。”（《唐文拾遗·卷十三》）
  - [杜牧](../Page/杜牧.md "wikilink")：“桓、灵四十年间杀千百比干，毒流其社稷，可以血食乎？可以坛？单父天拜郊乎？”（《樊川文集》）
  - [周昙](../Page/周曇.md "wikilink")：“榜悬金价鬻官荣，千万为公五百卿。公瑾孔明穷退者，安知高卧遇雄英。”（《全唐诗·卷七百二十九》）
  - [胡三省](../Page/胡三省.md "wikilink")：“观灵帝以尚但之言不敢复升台榭，诚恐百姓虚散也，谓无爱民之心可乎！使其以信尚但者信诸君子之言，则汉之为汉，未可知也。”（《资治通鉴·卷第五十八·汉纪五十》）
  - [蔡东藩](../Page/蔡东藩.md "wikilink")《[后汉演义](../Page/中國歷朝通俗演義.md "wikilink")》：“汉季之中常侍，谁不曰可杀？惟庸主如桓灵，方信而用之。”「国家赏罚有明经，宵小谗言怎可听？功罪不分昏愦甚，从知灵帝本无灵！」“若平乐观中之讲武，设坛张盖，夸示威风，灵帝自以为耀武，而盖勋乃以黩武为对，犹非知本之谈。黩武二字，惟汉武足以当之，灵帝岂足语此？彼之所信任者，妇寺而已，如皇甫嵩、朱儁诸才，皆不知重用；甚至一病不起，犹视赛硕为忠贞，托孤寄命，《范史》谓灵帝负扆，委体宦孽，征亡备兆，小雅尽缺，其亦所谓月旦之定评也乎？”

## 家庭

<center>

</center>

### 后妃

  - [宋皇后](../Page/孝靈宋皇后.md "wikilink")
  - [何皇后](../Page/灵思皇后.md "wikilink")
  - [王美人](../Page/靈懷皇后.md "wikilink")，追尊灵怀皇后
  - 馬貴人，仅见于《[漢官六種](../Page/漢官六種.md "wikilink")·漢儀》\[16\]

### 子女

  - 弘农怀王（漢少帝）[刘辩](../Page/刘辩.md "wikilink")，何皇后生
  - 汉献帝[刘协](../Page/汉献帝.md "wikilink")，王美人生
  - [万年公主](../Page/萬年公主_\(東漢\).md "wikilink")，生母不详

## 藝術形象

### 影视形象

  - 香港[麗的電視台電視劇](../Page/麗的電視.md "wikilink")《[三國春秋](../Page/三國春秋.md "wikilink")》（1976年）：[司马华龙](../Page/司马华龙.md "wikilink")
  - 电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(1999年电视剧\).md "wikilink")》（1999年）：[赵炎](../Page/赵炎.md "wikilink")
  - 中国中央电视台电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》（2004年）：[徐连顺](../Page/徐连顺.md "wikilink")
  - 电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(电视剧\).md "wikilink")》（2014年）：[林妙可](../Page/林妙可.md "wikilink")（少年）、[严琨](../Page/严琨.md "wikilink")（成年）

### 登場作品

  - [蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）

## 参考资料

{{-}}

{{-}}

[Category:東漢皇帝](../Category/東漢皇帝.md "wikilink")
[H宏](../Category/刘姓.md "wikilink")
[Category:諡靈](../Category/諡靈.md "wikilink")
[Category:墓穴遭搗毀者](../Category/墓穴遭搗毀者.md "wikilink")

1.  《后汉纪·后汉孝桓皇帝纪下卷第二十二》：初，河间孝王生解渎亭侯淑，淑生苌，苌生宏。帝崩无嗣，大将军窦武召御史刘倏，倏盛称宏于武，武与太后定策禁中。太后诏曰：“大行皇帝，德配天地，光照上下，不获胤嗣之祚，早弃万国，朕忧心摧伤。追览前代，法王后无适，即择览近亲。考德叙才，莫若解渎亭侯宏，年十有二，嶷然有周成之质。春秋之义，为人后者为之子。其以宏为大行皇帝嗣。”使光禄大夫刘倏持节之国奉迎。
2.  《后汉书》卷60：[邕以经籍去圣久远](../Page/蔡邕.md "wikilink")，文字多谬，俗儒穿凿，疑误后学，熹平四年，乃与五官中郎将堂谿典、光禄大夫杨赐、谏议大夫马日磾、议郎张驯、韩说、太史令单飏等奏求正定《六经》文字。灵帝许之.......[邕乃自书丹于碑](../Page/蔡邕.md "wikilink")，使工镌刻立于太学门外。于是后儒晚学，咸取正焉。及碑始立，其观视及摹写者，车乘日千余两，填塞街陌。
3.  《后汉书》卷90：六年夏，鲜卑寇三边。秋，夏育上言：“鲜卑寇边，自春以来，三十馀发，请征幽州诸郡兵出塞击之，一冬二春，必能禽灭。”朝廷未许。先是护羌校尉田晏坐事论刑被原，欲立功自效，乃请中常侍王甫求得为将，甫因此议遣兵与育并力讨贼。帝乃拜晏为破鲜卑中郎将。大臣多有不同，乃召百官议朝堂。议郎蔡邕议曰：.......帝不从。遂遣夏育出高柳，田晏出云中，匈奴中郎将臧旻率南单于出雁门，各将万骑，三道出塞二千馀里。檀石槐命三部大人各帅众逆战，育等大败，丧其节传辎重，各将数十骑奔还，死者十七八。
4.  [“鸿都门学”事件考论](http://www.literature.org.cn/article.aspx?id=39449)
5.  《後漢書》卷8：是岁:，（靈）帝作列肆于后宫，使诸釆女贩卖，更相盗窃争斗。帝着商估服，饮宴为乐。
6.  《续汉书》<五行志>：灵帝于宫中西园驾四白驴，躬自操辔，驱驰周旋，以为大乐。
7.  《後漢書》卷31：时，灵帝欲铸铜人，而国用不足，乃诏调民田，亩敛十钱。而比水旱伤稼，百姓贫苦。
8.  《後漢書》卷78：又造万金堂于西园，引司农金钱缯帛，仞积其中.....明年，遂使钩盾令宋典缮修南宫玉堂。又使掖庭令毕岚铸铜人四列于仓龙、玄武阙，又铸四钟，皆受二千斛，县于玉堂及云台殿前。
9.  晋·王嘉《拾遗记》：灵帝初平三年，游於西园。起裸游馆千间，采绿苔而被阶，引渠水以绕砌，周流澄澈。乘船以游漾，使宫人乘之，选玉色轻体者，以执篙楫，摇漾於渠中。其水清澄，以盛暑之时，使舟覆没，视宫人玉色。又奏《招商》之歌，以来凉气也。歌曰：“凉风起兮日照渠，青荷昼偃叶夜舒，惟日不足乐有余。清丝流管歌玉凫，千年万岁喜难逾。”渠中植莲，大如盖，长一丈，南国所献。其叶夜舒昼卷，一茎有四莲丛生，名曰“夜舒荷”。亦云月出则舒也，故曰“望舒荷”。帝盛夏避暑於裸游馆，长夜饮宴。帝嗟曰：“使万岁如此，则上仙也。”宫人年二七已上，三六以下，皆靓妆，解其上衣，惟著内服，或共裸浴。西域所献茵墀香，煮以为汤，宫人以之浴浣毕，使以余汁入渠，名曰“流香渠”。又使内竖为驴鸣。於馆北又作鸡鸣堂，多畜鸡，每醉迷於天晓，内侍竞作鸡鸣，以乱真声也。乃以炬烛投於殿前，帝乃惊悟。及董卓破京师，散其美人，焚其宫馆。至魏咸熙中，先所投烛处，夕夕有光如星。后人以为神光，於此地立小屋，名曰“余光祠”，以祈福。至魏明末，稍扫除矣。
10. 晉·袁山松《后汉书》：光和四年，又于西园弄狗以配人也。
11. 《太平御览▪卷92》引《典略》：熹平四年五月，帝（刘宏）自造《皇义》五十章。
12. 《太平御览▪卷92》引《典略》：光和五年，（灵）帝幸太学，自就石碑作赋。
13. 《太平御览▪卷137》引《续汉书》：至（刘协）三岁，灵帝闵上早失所生，追思[后令美](../Page/灵怀皇后.md "wikilink")，乃作《追德赋》、《令仪颂》
14. 《[太平御覽·樂部十九·簫](../Page/s:太平御覽/0581.md "wikilink")》引謝承《後漢書》曰：靈帝善鼓琴、吹洞簫。
15. 張懷瓘《書斷》卷中：靈帝好書，徴天下工書於鴻都門，至數百人。
16. 《[漢官六種](../Page/漢官六種.md "wikilink")·漢儀一卷》孝靈帝葬馬貴人，贈步搖、赤紱葬，（案：初學記引作「赤綴」，無「葬」字。）青羽葢，駟馬。柩下殿，女侍史一百人著素衣挽歌......